昇哥直播身分證事件 當中有關個人私隱條例既分析

大地上的資訊保安fb:

法律嘅嘢小編識條鐵，不過同個人資料(私隱)條例相關嘅可以摱車邊講兩句。

關於有警員疑似故意將被截查記者身份證展示喺直播鏡頭前，有報導引述私隱專員回應指[1]：

// 公署將就事件展開主動調查，包括會先查證事實，並取涉事人證供，如有證據證明有人違反守則，公署會發出執行通知書，限時要求糾正錯誤，若不獲理會，則可提出檢控。

他續說，如有人利用個人資料作出「起底」，即個人資料未經同意下被披露，並為當事人造成心理損傷，當中涉及恐嚇及煽動言語，則可能面臨檢控。 //

呢度講嘅「守則」係指《個人資料(私隱)條例》附表1 入面提到嘅6個「保障資料原則」(Data Protection Principal, DPP) [2]，任何處理個人資料嘅人都有責任遵守。
大概係考慮到總有機會無心之失，初犯的話私隱專員公署會發出「執行通知」。

上面嘅報導講得好清楚，執行通知嘅目的在於要求有關方面喺限時前「糾正錯誤」，並唔係旨在追究責任。只有限時前不獲理會，或違反執行通知，先可能會有刑事責任（《個人資料(私隱)條例》第50A及50B條）。

換句話說，如果收到執行通知嘅一方（警方應該會收到，亦可能包括做直播嘅立場新聞）跟從「執行通知」上面嘅指示「糾正錯誤」，甚至做唔足但只係如《個人資料(私隱)條例》第50A(2)所提到「已作出一切應作出的努力，以遵從有關執行通知」，好大機會已經可以免除刑事責任 close file。

大家可以預咗「執行通知」上面嘅指示唔會係咩重大改革，大概會係「檢討事件」、「責成/督促/教育前線人員」等等嘅措施或者提出其他改善方案以「防止同類事件再發生」之類書信來往幾轉嘅文字遊戲。

所以點解一直都話《個人資料(私隱)條例》只係無牙老虎。

至於報導下一段提到嘅「起底」相關條文（《個人資料(私隱)條例》第64條(2)），原文只係話「⋯該項披露導致該當事人蒙受心理傷害，該人即屬犯罪」，並無如報導中轉述專員所講要「涉及恐嚇及煽動言語」。留意呢條罪行似乎係針對未經授權而有意圖地披露其他人嘅個人資料，大概因為咁係觸犯呢條罪行係無需要經過「執行通知」而可能直接有刑事責任。

利用涉事警員公開嘅資料進一步「起底」、恐嚇當事人當然有可能如專員所講咁觸犯第64條，但就算未有進一步行動，涉事警員疑似故意地將當事人嘅資料喺直播中公開，考慮到自6月以來發生嘅數千宗「起底」及網絡欺凌的相關個案（來自私隱專員公署新聞稿嘅數字[3]），係咪已經合理地可能「導致該當事人蒙受心理傷害」呢？

主動調查係好事，但點解專員只係話會從「違反守則」方向調查，然後考慮發出「執行通知」，而唔係直接循違反《個人資料(私隱)條例》第64條方向跟進事件？小編真係摸唔透亦唔想猜測背後嘅邏輯（如有）。

當然唔排除公署喺調查「違反守則」嘅過程入面會確認更多資料而轉從循違反第64條方向處理，大家即管放長雙眼睇，反正咁多個月以來香港人已經放長雙眼睇緊好Q多件事，唔爭在多一兩件啊。🤷‍♀️

（圖片來源：香港個人資料私隱專員公署資料單張有關處理投訴及調查程序）

---
[1]
[2]
[3]
[4]